【香港開埠誌慶系列（二）】第一幅寫上Hong Kong的地圖

全文：
更多內容：

1810年，Hong Kong這個名字第一次出現在地圖上，而不再是之前的Heong Kong或Fan Chin Cheou。地圖詳盡勾劃出香港、九龍、大嶼山和附近島嶼，並標上以格林威治為參考的經緯度，可算是有史以來第一張現代意義上的地圖，象徵香港正式進入西方人的視野之中。

奇怪的是，地圖標上的漢字地名大多錯誤，例如香港變成「紅江」，南丫變成「藍麻」。似乎是有人根據英文名翻譯過來，卻因欠缺此地區的地理知識而譯錯。

地圖標示Cow-loon為「看起來人口稠密」，當時的九龍寨城可能是區內最多人口的城鎮。

青衣說明為「附近是海盜的重要據點」。事實上珠江口的海盜一直困擾英國人，直至香港開埠初期仍無法解決。

大嶼山的名字，被標上「歐洲人稱為Lantao」。歐洲人很早就認識這個珠江口最大島嶼，Lantao看起來是葡萄牙人的拼寫方式。

Toong-chung畫上一列房屋，顯示此處居民不少。十九世紀初，海盜聯盟勢力盛極，而東涌據說為紅旗幫據點。地圖出版的這一年，則剛好是首領張保仔向大清國投降。

大嶼山南邊被標上「東印度公司船隊在北方季節風通常使用此航道」，道出了此地圖的製作目的。

離開香港地區，地圖左下角是萬山，又稱Ladrone。Ladrone在葡萄牙文解作盜賊，再次顯出珠江口的島嶼長期有海盜出沒。事實上，澳門建立是關係到明帝國求助於葡萄牙人剿滅海盜。

澳門上方的金星門是走私鴉片的港口，直至香港開埠後仍然非常繁忙。離此不遠的淇澳可能曾經是西班牙人的殖民點。

地圖由東印度公司聘請孟買海軍Daniel Ross繪製。Daniel Ross長期參與印度和遠東的水文地理測量，有「印度測量之父」的稱號。當時遠東地區的貿易開發由東印度公司主導，印度的殖民地官員比倫敦更快、更直接掌握了遠東的情報和形勢。歷史上第一張標示Hong Kong的地圖由孟買海軍製作，別具意義。

參考：

推

Tui

tui

Pish

Teoi

正

支持樓主，即使未必上到熱門，都希望樓主加油，已fol 樓主，滿滿吸收濃濃嘅新鮮知識

多謝支持

多謝捧場

正 溫珍州係邊度黎

Wonchunchow 昂船州

譯到好喬口

香港呢邊啲地名錯晒，但澳門嗰邊就啱。
冇估錯個譯者應該係操粵語嘅澳門人。

幾正,幫你推下

多謝幫推

幫推

多謝

好多地名都load唔到

因為譯錯咗

D 數字係點解？

應該係測量用途